{"title": "Hỏi đáp: Bé đi cầu và nôn trớ", "question": "Chào bác sĩ ạ! Bé nhà em sinh non 32 tuần 2 ngày, sinh hôm 29/1/2019, nặng 2,1kg. Tính đến hôm nay là 2 tháng 13 ngày và bé nặng 4,9kg. Do em không đủ sữa nên có cho bé uống thêm similac nước loại 24, ngày 5-6 ống. Bé đi phân dẻo, ngày 1-2 lần Ngày 19/03/2019, em bắt đầu cho bé chuyển sang sữa similac nước loại 22, ngày 3-4 ống và cho bé bổ sung thêm sắt và d3 theo đơn của bác sĩ (cả sắt và d3 em cho uống bằng muỗng nhỏ pha loãng với chút ít sữa mẹ). Từ ngày 19/3 bé đi phân loãng có nhiều hoa cà hoa cải, lúc màu vàng, lúc hơi xanh, ngày 2-4 lần. 12h trưa ngày 9/4, khi bé ăn được 1h15". Em đặt bé nằm đi phơi đồ, thấy bé khóc chạy vào thì thấy bé bị trớ sữa sặc cả ra mũi và miệng. Vợ chồng em có dùng miệng hút sữa sặc trong mũi bé và rửa mũi miệng cho bé bằng nước muối sinh lý. Từ khi bị nhe vậy tới giờ bé rất hay bị trớ sữa, có khi ăn xong trớ luôn, hoặc ăn được hơn 1h cũng vẫn trớ. Trước khi trớ sữa bé thường khóc và mặt rất khó chịu, không biết phải do bé bị đau bụng không? Hôm nay bé đi phân vẫn loãng hoa cà hoa cải nhưng có mùi tanh. Bác sĩ cho em hỏi triệu chứng trên của bé nhà em là do bổ sung dư thừa sắt hay do rối loạn tiêu hoá, em có cần đổi sữa khác cho bé không ạ?", "answer": "Chào bạn, Bé của bạn sanh non nên nguy cơ thiếu máu thiếu sắt rất lớn, việc bổ sung thuốc sắt như vậy là đúng rồi. Bé của bạn gần đây hay quấy khóc, nôn trớ và phân không đẹp có thể do rối loạn tiêu hóa. Bạn vui lòng đưa bé khám lại tại cơ sở y tế để được điều trị thích hơp nhé! ,Thân mến!,BS. CK1. Nguyễn Thị Thanh Hương\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-di-cau-va-non-tro/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 10 tháng thóp dẫn còn mềm", "question": "Em sinh đôi 2 bé gái, khi sanh 34 tuần. Nay 2 bé được 10 tháng 5 ngày, khi mới sanh 1 bé nặng 1,95kg nay được 8,1 kg; 1 bé 1,7kg nay được có 7,7kg. Bác cho em hỏi, em bé được nhiêu tháng thì thóp mới cứng? 2 bé của em đến giờ thóp dẫn còn rất mềm, em lo không biết 2 bé có vấn đề gì về sức khỏe không?Cảm ơn bác nhiều.", "answer": "Chào bạn, thóp trước sẽ đóng lúc 18 tháng và thóp sau sẽ đóng lúc 3 tháng tuổi nhé! Nhưng nếu bé được nuôi với dinh dưỡng không tốt, bị còi xương thì    thóp sẽ đóng muộn, các đường khớp sọ sẽ dãn rộng hơn. Hai bé của bạn10 tháng tuổi thóp trước chưa đóng thì vẫn là bình thường. Bạn đừng lo lắng quá. Hãy cố gắng chăm bé thật tốt!,Thân mến!,BS. CK1. Nguyễn Thị Thanh Hương\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-10-thang-thop-dan-con-mem/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé rặn, vặn mình, thở khò khè", "question": "Chào bác sĩ, con em lúc sinh bé nặng 3.2 kg đến nay được 1 tháng 10 ngày thì cân nặng 4.7 kg. Lúc ở bệnh viện vì cho uống quá lượng sữa mẹ nên bé bị chướng bụng, đi tiêu phân vón cục. Khi về nhà đến nay phân lại đặc, mềm, kết dính, có hạt , dịch nhầy. 1 ngày bé đi tiêu khoảng 4 – 6 lần, bé hay són phân, mỗi lần bé đi rất khó khăn, vặn vẹo, gồng mình, rặn đến đỏ mặt có khi khóc thét lên, làm ảnh hưởng đến giấc ngủ của bé. Cả ngày bé cũng vặn mình rất nhiều. Gần đây bé thở khò khè hay thở bằng miệng giống như nghẹt mũi, có đờm làm mỗi lần bú hay sặc, ngắt quãng mặc dù nhìn vào mũi vẫn sạch sẻ. Vậy bác sĩ cho em hỏi: đi phân như thế có bất thường không? và nguyên nhân do thiếu canxi, vitamin hay do vấn đề tiêu hoá mới làm cho bé khó khăn khi đi tiêu và tình trạng rặn, vặn mình khi nào mới hết? Vấn đề bé thở như vậy làm cách nào hết không ạ?", "answer": "Chào bạn, bé của bạn tăng cân như vậy là rất tốt. Bé bú sữa mẹ hoàn toàn nên đi tiêu như vậy là bình thường. Bé thường vặn mình và khóc thét có thể do thiếu một số vi chất. Bạn vui lòng đưa bé đến khám tại cơ sở y tế để được kê toa bổ sung thích hợp nhé!,Thân mến!,BS. CK1. Nguyễn Thị Thanh Hương\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-ran-van-minh-tho-kho-khe-40873/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé biếng bú", "question": "Bác sĩ ơi bé em nay được 5 tháng 5 ngày. E mới cho bé về quê ở nghệ an chơi. Từ khi về quê bé đột nhiên ít bú hẳn. Bé bú sct. Dạo trước cứ 3 đến 4h bé bú được 120ml đêm bé cũng bú được 1 đến 2 cữ. Nhưng mấy ngày về quê gần đây bé ít bú hẳn 5 đến 6h bé vẫn ko đòi bú mà nếu có đòi bé cũng chỉ bú được 50 hoăc 60ml. Bé vẫn chơi vui vẻ bình thường vậy bé có bị gì không ạ.", "answer": "Chào bạn, trẻ nhỏ cũng có thể gặp rắc rối tâm lý khi môi trường sống bị thay đổi đột ngột. Vì vậy, có thể bé của bạn biếng bú tạm thời do thời gian qua môi trường sống thay đổi. Bạn hãy cố gắng cho bé bú tích cực hơn (chẳng hạn tăng số cữ bú lên hoặc cho thời gian bú lâu hơn). Khi bé dần dần ổn định lại thì bé sẽ bú giỏi lại bình thường. Tuy nhiên, bạn phải theo dõi bé sát, bé phải vẫn tươi tỉnh và vận động khá bình thường. Còn nếu bé biếng bú kèm theo vẻ mệt, buồn hay kém vận động thì có thể bé có bệnh thực thể. Khi đó bạn phải đem bé đi khám tại cơ sở y tế để được chẩn đoán thích hợp nhé!,Thân mến!,BS. CK1. Nguyễn Thị Thanh Hương\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bieng-bu-40864/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé rặn, vặn mình, thở khò khè", "question": "Chào bác sĩ! con em lúc sinh bé nặng 3.2 kg đến nay được 1 tháng 10 ngày thì cân nặng 4.7 kg. Lúc ở bệnh viện vì cho uống quá lượng sữa mẹ nên bé bị chướng bụng, đi tiêu phân vón cục. Khi về nhà đến nay phân lại đặc, mềm, kết dính, có hạt, dịch nhầy. Một ngày bé đi tiêu khoảng 4 – 6 lần, bé hay són phân, mỗi lần đi rất khó khăn, vặn vẹo, gồng mình, rặn đến đỏ mặt có khi khóc thét lên, làm ảnh hưởng đến giấc ngủ của bé. Cả ngày bé vặn mình rất nhiều. Gần đây bé thở khò khè hay thở bằng miệng giống như nghẹt mũi, có đờm làm mỗi lần bú hay sặc, ngắt quãng, mặc dù nhìn vào mũi vẫn sạch sẽ Vậy bác sĩ cho em hỏi: đi phân như thế có bất thường không? và nguyên nhân do thiếu canxi, vitamin hay do vấn đề tiêu hóa mới làm cho bé khó khăn khi đi tiêu và tình trạng rặn, vặn mình khi nào hết? Vấn đề bé thở làm cách nào hết không ạ?", "answer": "Chào bạn, bé của bạn tăng cân như vậy là rất tốt. Bé bú sữa mẹ hoàn toàn nên đi tiêu như vậy là bình thường. Bé thường vặn mình và khóc thét có thể do thiếu một số vi chất. Bạn vui lòng đưa bé đến khám tại cơ sở y tế để được kê toa bổ sung thích hợp nhé!,Thân mến!,BS. CK1. Nguyễn Thị Thanh Hương\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-ran-van-minh-tho-kho-khe-40874/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé rặn, vặn mình, thở khò khè", "question": "Chào bác sĩ, con em lúc sinh bé nặng 3.2 kg đến nay được 1 tháng 10 ngày thì cân nặng 4.7 kg. Lúc ở bệnh viện vì cho uống quá lượng sữa mẹ nên bé bị chướng bụng, đi tiêu phân vón cục. Khi về nhà đến nay phân lại đặc, mềm, kết dính, có hạt , dịch nhầy. 1 ngày bé đi tiêu khoảng 4 – 6 lần, bé hay són phân, mỗi lần bé đi rất khó khăn, vặn vẹo, gồng mình, rặn đến đỏ mặt có khi khóc thét lên, làm ảnh hưởng đến giấc ngủ của bé. Cả ngày bé cũng vặn mình rất nhiều. Gần đây bé thở khò khè hay thở bằng miệng giống như nghẹt mũi, có đờm làm mỗi lần bú hay sặc, ngắt quãng mặc dù nhìn vào mũi vẫn sạch. Vậy bác sĩ cho em hỏi: đi phân như thế có bất thường không? và nguyên nhân do thiếu canxi, vitamin hay do vấn đề tiêu hóa mới làm cho bé khó khăn khi đi tiêu và tình trạng rặn, vặn mình khi nào mới hết? Vấn đề bé thở khò khè như vậy làm cách nào hết không ạ?", "answer": "Chào bạn, bé của bạn tăng cân như vậy là rất tốt. Bé bú sữa mẹ hoàn toàn nên đi tiêu như vậy là bình thường. Bé thường vặn mình và khóc thét có thể do thiếu một số vi chất. Bạn vui lòng đưa bé đến khám tại cơ sở y tế để được kê toa bổ sung thích hợp nhé!,Thân mến!,BS. CK1. Nguyễn Thị Thanh Hương\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-ran-van-minh-tho-kho-khe-40875/"}
{"title": "Hỏi đáp: đi ngoài có sủi bọt như bong bóng", "question": "Em chào bác sĩ ạ, bé em nay được 2 tháng 18 ngày ạ, lúc sinh bé đc 2,9kg, nay bé đc 4,6kg ạ, bé bú mẹ hoàn toàn. Bé em đi ngoài phân sủi bọt ạ, ngày đi 3-4 lần, có hôm đi chỉ 1-2lần ạ, Bé đi như vậy đã được hơn 1 tháng, ngày nào đi phân cũng có bọt, vậy bác sĩ cho cháu hỏi bé có bị gì không ạ/ / Sắp tới em đi làm, nếu bé cứ đi phân sủi bọt vậy em dặm sữa ngoài có ảnh hưởng gì không ạ? Mong bác sĩ tư vấn giúp em, em cảm ơn nhiều ạ", "answer": "Chào bạn, bé của bạn bú sữa mẹ nên đi phân như vậy là bình thường. Tuy nhiên, bé tăng cân hơi ít một chút. Trong 3 tháng đầu trung bình mỗi tháng sẽ tăng 700g đến 1kg. Bạn nên cho bé bú tích cực hơn (chẳng hạn cho bú nhiều cữ hơn hoặc cho bú mỗi cữ lâu hơn) để bé tăng cân tốt hơn. Sữa mẹ là tốt nhất cho bé nên không khuyến cáo cho bú sữa công thức nhé!,Thân mến!,BS. CK1. Nguyễn Thị Thanh Hương\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/di-ngoai-co-sui-bot-nhu-bong-bong/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 1 tháng rưỡi thỉnh thoảng bị ho vài tiếng", "question": "Xin chào bác sĩ! Bé nhà em tính đến nay được 1 tháng rưỡi,bé sinh mổ được 3,2kg và tháng đầu bé tăng được 1,5kg bé bú sữa công thức do em không có sữa. Mấy hôm nay em thấy thỉnh thoảng bé ho khan và hắt xì vài tiếng ngày ho 4-5 lần nhưng ko sổ mũi hay sốt (em có đo nhiệt độ ở trán cho em là 37,1-37,3 độ). Vậy bé nhà em có sao không ạ có cần phải đi khám ko thưa bác sĩ. Và bé nhà em chỉ bú mỗi lần được 60ml 2 tiếng bú 1 lần nhưng đêm thì có khi 3-3,5 tiếng bé mới bú vậy thì có ít quá không ạ", "answer": "Chào bạn, bé của bạn tăng cân như vậy là rất tốt. Bạn hãy cho bú theo nhu cầu  của bé (nghĩa là cho bú khi bé đòi và lượng bú tùy theo bé) và với điều kiện bé vẫn tăng cân tốt. Dạo này bé hay ho và hắt xì có thể bé bị viêm đường hô hấp. Bạn nên giữ ấm cho bé, rửa tay sạch sẽ khi chăm sóc sóc bé và cho bé đi khám lại tại cơ sở y tế nhé!,Thân mến!,BS. CK1. Nguyễn Thị Thanh Hương\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-1-thang-ruoi-thinh-thoang-bi-ho-vai-tieng/"}
{"title": "Hỏi đáp: Xỏ tai bé gái", "question": "Em chào bác sĩ. Con em sinh ở Từ Dũ, bé gái. Lúc mới sinh con em chưa xỏ tai, vì lúc sinh bé không được khoẻ. Vài ngày nữa là 2 tháng bé sẽ tiêm ngừa, cho em hỏi bé vừa tiêm ngừa xong thì xỏ tai luôn được không? Có ảnh hưởng gì đến sức khoẻ bé không bác sĩ.", "answer": "Chào Bạn!,Cám ơn Bạn đã đặt câu hỏi cho diễn đàn.,Bạn nên tách tiêm ngừa và xỏ lỗ tai làm 2 lần, để dễ theo dõi sức khỏe của Bé nha bạn.,Chúc gia đình nhỏ của Bạn thật nhiều hạnh phúc.,CNHS. Lý Bạch Thu Nga\nP. Điều dưỡng,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/xo-tai-be-gai/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bổ sung vitamin d cho bé", "question": "Xin chào bác sỹ, con em sinh được nửa tháng nay tầm gần 1 tuần nay cháu rất khó đi vào giấc ngủ mà có ngủ thì hay bị giật mình và vặn mình dù có bế ở trên tay. Cháu liên tục vặn mình tới mức không ngủ được. Thường hay quấy khóc, ngày cũng như đêm. Em cho con bú sữa mẹ hoàn toàn. Do thời tiết nên cháu không được tắm nắng vậy em hỏi bác sỹ là em có nên mua vitamin d về cho cháu uống không?", "answer": "Chào bạn, vì nắng nóng không phù hợp cho da của trẻ nên không khuyến cáo phơi nắng cho trẻ để hấp thu vitamin D nữa. Bạn vui lòng đưa bé đến cơ sở y tế khám để được cấp toa bổ sung vitamin D và hướng dẫn cách sử dụng chứ không tự ý dùng thuốc cho bé nhé!,Thân mến!,BS. CK1. Nguyễn Thị Thanh Hương\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/bo-sung-vitamin-d-cho-be-40846/"}
